\documentclass[../rapport_MVEX01-11-05]{subfiles}
\begin{document}
Moderna och innovativa gränssnitt för interaktion med datorer har länge varit
en vision inom filmindustrin. Redan på mitten av nittiotalet hänfördes
tittare av 3D-gränssnitt i filmen Hackers, och i början av 2000-talet visade
scener i Minority Report hur Tom Cruise styr ett operativsystem endast med
sina händer med hjälp av två trådlösa handskar.

Denna framtidsvision kan
ligga mycket närmare än vad Spielberg förväntat sig. Redan i början av
nittiotalet gjordes försök att tolka mänskliga rörelser i bildsekvenser
\cite{Yamato92}, och sedan dess har intresset i forskarvärlden bara ökat.
Handgester för kommunikation med datorer är alltså inte längre något som
hör hemma i filmens värld, utan kan snart vara verklighet.

Det finns två sätt att uppnå denna vision; den för användaren mer krävande
metoden med sensorfyllda handskar och den mer lättillgängliga kamerabaserade
metoden som använder data från exempelvis vanliga webbkameror. Den senare har
fördelen att gemene man kan utnyttja lösningen utan några extra hårdvarukrav.

För det kamerabaserade tillvägagångssättet är det mest grundläggande problemet
att över huvud taget kunna identifiera en människas hud i bilder, och det
problemet har många lösningar. Metoderna förfinas hela tiden, men i stort har
det inte hänt något revolutionerande sedan början av 2000-talet
\cite{Sebe04,Kruppa02,Albiol01,Brand00}, med några få undantag
\citeaffixed{Hassanpour08,Khan10}{t.ex.}. När man väl löst detta problem måste datorn
även kunna tolka handens form och rörelser. Detta är ett svårare problem, men
har också behandlats flitigt \cite{Pavlovic97,Garg09,Nielsen04,Zabulis09}.

%\notes{Från \texttt{HMM.tex}:
%
%HMM tillämpat på gestigenkänning och det
%relaterade problemet röstigenkänning är inget nytt. Redan i
%slutet av 60-talet presenterade Baum \cite{Baum66,Baum67,Baum68,Baum70,Baum72} den
%grundläggande teorin, och i början av 70-talet
%implementerades modellen i samband med röstigenkänning av både
%\citeasnoun{Baker75} och \citeasnoun{Jelinek69}. I slutet av
%80-talet presenterades en sammanfattande artikel om röstigenkänning
%med hjälp av HMM \cite{Rabiner89}, som till stor del ligger till
%grund för följande teoretiska framställning. Tillämpningar gentemot
%gestigenkänning gjordes bland annat i början av 90-talet av \citeasnoun{Yamato92},
%och så sent som 2008 av \citeasnoun{Elmezain08}.}

Trots denna uppmärksamhet från forskarvärden och på senare tid även den kommersiella sektorn
 (t.ex.~Microsoft Kinect till TV-spelskonsolen Xbox) så fortsätter
gestigenkänning vara något som
kräver extern och ofta dyr hårdvara eller mycket kontrollerade miljöer för att
fungera bra. Detta problem kan endast lösas genom att implementera ett
videobaserat system som är tillräckligt robust för att kunna identifiera
handgester i mycket varierande miljöer.

Denna rapport behandlar både hudigenkänning och gestigenkänning, och ger en
lösning på gestigenkänningsproblemet i dess enklaste form, när
datorn endast förväntas känna igen statiska gester. Detta görs med hjälp av
Gaussian Mixture Models för hudklassificering och \knn-metoden (k
närmsta grannar) för tolkning
av handgester utifrån en mängd egenskaper som extraheras ur bilddata.
Vidare lägger den en
teoretisk grund för att även kunna känna igen rörliga gester med hjälp av
så kallade dolda Markovmodeller.


\end{document} 
